# Сети в Linux
Настройка сетей в Linux на виртуальных машинах.

## Содержание
1. [Part 1. Инструмент ipcalc](#title1)
2. [Part 2. Статическая маршрутизация между двумя машинами](#title2)
3. [Part 3. Утилита iperf3](#title3)
4. [Part 4. Сетевой экран](#title4)
5. [Part 5. Статическая маршрутизация сети](#title5)
6. [Part 6. Динамическая настройка IP с помощью DHCP](#title6)
7. [Part 7. NAT](#title7)
8. [Part 8. Дополнительно. Знакомство с SSH Tunnels](#title8)


## <a id="title1" style="color: white;">Part 1. Инструмент ipcalc</a>



### 1.1. Сети и маски
- Устанавливаем ipcalc командой `sudo apt install ipcalc`
      
**1. Указываем сетевую маску в качестве входных данных хоста**

![](image/1_2.png)
- Получаем адрес сети 192.167.38.54/13 - 192.160.0.0
  
      
**2. Перевод маски 255.255.255.0 в префиксную и двоичную запись, /15 в обычную и двоичную, 11111111.11111111.11111111.11110000 в обычную и префиксную**

![](image/1_3.png)


- Получаем перевод маски 255.255.255.0 в префиксную запись - /24

-  Перевод маски 255.255.255.0 в бинарную запись - 11111111.11111111.11111111. 000000000

![](image/1_4.png)

- Получаем перевод маски /15 в обычную запись - 255.254.0.0
- Перевод маски /15 в бинарную запись - 11111111.11111110.00000000. 000000000


![](image/1_5.png)
- Перевод маски 11111111.11111111.11111111.11110000 в префиксную запись - /28
- 11111111.11111111.11111111.11110000 в обычной: 255.255.255.240


**3. Минимальный и максимальный хост в сети 12.167.38.4 при масках: /8, 11111111.11111111.00000000.00000000, 255.255.254.0 и /4**

1. Указываем сеть 12.167.38.4 и маску: /4 в качестве входных данных

![](image/1_6.png) 

- Минимальный хост - 12.0.0.1
- Максимальный хост - 12.255.255.254

  
2. Указываем сеть 12.167.38.4 и маску: 11111111.11111111.00000000.00000000 в качестве входных данных (мы не можем указать двоичную форму адреса в качестве ввода ipcalc, поэтому используем маску /16)

![](image/1_7.png)
- Минимальный хост - 12.167.0.1
- Максимальный хост - 12.167.255.254

3. Указываем сеть 12.167.38.4 и маску: 255.255.254.0 в качестве входных данных

![](image/1_8.png)
- Минимальный хост - 12.167.38.1
- Максимальный хост - 12.167.39.254

4. Указываем сеть 12.167.38.4 и маску: /4 в качестве входных данных

![](image/1_9.png)
- Минимальный хост - 0.0.0.1
- Максимальный хост - 15.255.255.254


### 1.2 localhost

- 127.0.0.1 — это адрес петлевого интернет-протокола (IP), также называемый [localhost]. Адрес используется для установления IP-соединения с тем же компьютером или компьютером, который используется конечным пользователем. Установление соединения с использованием адреса 127.0.0.1 является наиболее распространенной практикой, при этом использование любого IP-адреса в диапазоне 127. *. *. * будет работать аналогично.
- Следовательно, можно обратиться к приложению, работающему на localhost, с IP: 127.0.0.2, 127.1.0, а на 194.34.23.100 и 128.0.0.1 - нет

### 1.3 Диапазоны и сегменты сетей
- Публичные: 134.43.0.2, 172.0.2.1, 192.172.0.1, 192.169.168.1, 172.68.0.2

- Частные: 10.0.0.45, 10.10.10.10, 192.168.4.2, 172.20.250.4, 172.16.255.255

- Из перечисленных IP адресов шлюза возможны у сети 10.10.0.0/18: 10.10.0.2, 10.10.10.10, 10.0.0.1

## <a id="title2" style="color: white;">Part 2. Статическая маршрутизация между двумя машинами</a>


- С помощью команды `ip a` смотрим существующие сетевые интерфейсы

![](image/2_1.png)
![](image/2_0.png)

- Описан сетевой интерфейс, соответствующий внутренней сети, на обеих машинах и заданы следующие адреса и маски: ws1 - 192.168.100.10, маска /16, ws2 - 172.24.116.8, маска /12
  
![](image/2_2.png)
![](image/2_3.png)

- Выполним команду `sudo netplan apply` для перезапуска сервиса сети ws1 и ws2.
  
### 2.1. Добавление статического маршрута вручную

- В виртуальной машине создадим новую сеть: Tool -> preferences -> network
Settings -> network -> включаем адаптер2, выбираем внутрення сеть в каждой виртуальной машины

![](image/2_4_1.png)
![](image/2_4_2.png)

- Команды для добавления статического маршрута, ping

![](image/2_5_1.png)
![](image/2_5_4.png)

### 2.2. Добавление статического маршрута с сохранением

- Перезапускаем машины командой `reboot`
- Добавляем статический маршрут от одной машины до другой с помощью файла /etc/netplan/00-installer-config.yaml (`sudo nano /etc/netplan/00-installer-config.yaml`)


![](image/2_6.png)
![](image/2_7.png)

- Выполняем команду `sudo netplan apply` для перезапуска сервиса сети и ping-ем машины ws1 и ws2 между собой

![](image/2_8.png)
![](image/2_9.png)


## <a id="title3" style="color: white;">Part 3. Утилита iperf3</a>


### 3.1. Скорость соединения
- 8 Mbps = 1 MB/s
- 100 MB/s = 819200 Kbps
- 1 Gbps = 1024 Mbps

### 3.2. Утилита iperf3
- Устанавливаем утилиту iperf3 командой `sudo apt install iperf3` на обе машины.
- На ws1 запускаем iperf3 в режиме сервера: `iperf3 -s`. Теперь к ws1 можно подключаться по порту 5201 клиентам iperf3:
  
![](image/3_1.png)

- На клиенте (ws2) запускаем iperf3 с указанием IP сервера к которому подключаемся `iperf3 -c 192.168.120.100 -R`, где
(-с — адрес сервера с запущенным iperf3 на 5201 порту; -R — режим Reverse Mode для тестирования входящей скорости)

![](image/3_2.png)

![](image/3_3.png)


- Получаем скорость около 1.17 Gbits/sec

## <a id="title4" style="color: white;">Part 4. Сетевой экран</a>

### 4.1. Утилита iptables

- Командой `sudo vim /etc/firewall.sh` создаем файл, имитирующий фаерволл и открываем его для редактирования(ws1 и ws2):

![](image/4_1.png)
  
![](image/4_2.png)


- Запустить файл командами `sudo chmod +x /etc/firewall.sh` и `sudo bash /etc/firewall.sh` и пингуем машины

![](image/4_3.png)

![](image/4_4.png)

- Разница между стратегиями: для того, чтобы одна машинга пинговалась, а вторая нет, не обязательно писать обе строки, так как правила обрабатываются в порядке их написания.


### 4.2. Утилита nmap

- Пингуем с каждой машины себя и вторую машину
  
![](image/4_5.png)

![](image/4_6.png)

- Заметим, что не пингуется ws1(192.168.100.10). Запускаем команду nmap ws1 с ws1 и видим Host is up - хост запущен. А для ws2: nmap 192.168.100.10 с ws2 и видим Host is up - хост запущен

![](image/4_7.png)
![](image/4_8.png)

- Делаем в VirtualBox снапшот snapshots ->  take

![](image/4_8_1.jpg)


## <a id="title5" style="color: white;">Part 5. Статическая маршрутизация сети</a>


- Поднимим пять виртуальных машин (3 рабочие станции (ws11, ws21, ws22) и 2 роутера (r1, r2))

![](image/5_0.jpg)


### 5.1. Настройка адресов машин

- Cодержание файла etc/netplan/00-installer-config.yaml для каждой машины:

  
![](image/5_ws11_1.png "ws11")


![](image/5_ws21_1.png "ws21")


![](image/5_ws22_1.png "ws22")


![](image/5_r1_1.png "r1")


![](image/5_r2_1.png "r2")

- Перезапускаем сервис сети на каждой машине командой `sudo netplan apply`. Командой ip -4 a проверяем, что адрес машины задан верно:

- ws11
  
![](image/5_ws11_2.png)

- ws21

![](image/5_ws21_2.png)

- ws22

![](image/5_ws22_2.png)

- r1

![](image/5_r1_2.png)

- r2

![](image/5_r2_2.png)

- Пингуем ws22 с ws21

![](image/5_1.png)

- Пингуем r1 с ws11

![](image/5_2.png)

### 5.2. Включение переадресации IP-адресов


- Для включения временной переадресации IP выполняем команду на роутерах: `sudo sysctl -w net.ipv4.ip_forward=1`
  
![](image/5_3.png "r1")

![](image/5_4.png "r2")

- Для включения IP-переадресации на постоянной основе добавляем в файл /etc/sysctl.conf следующую строку: `net.ipv4.ip_forward = 1`

![](image/5_5.png "r1")
![](image/5_6.png "r2")


- Перезагружаем и выполняем команду `sysctl net.ipv4.ip_forward` для проверки:  

![](image/5_7.png)
![](image/5_8.png)

- Параметр ядра net.ipv4.ip_forward равен 1. Это означает, что переадресация включена.

### 5.3. Установка маршрута по-умолчанию

- Добавляем маршрут по-умолчанию в файле конфигураций sudo vim etc/netplan/00-installer-config.yaml.

![](image/5_9.png "ws11")
![](image/5_10.png "ws21")
![](image/5_11.png "ws22")

- Вызываем ip r и показать, что добавился маршрут в таблицу маршрутизации

![](image/5_12.png)

![](image/5_13.png)

![](image/5_14.png)

- Пингуем с ws11 роутер r2. Показываем на r2, что пинг доходит с помощью команды `tcpdump -tn -i enp0s8`

![](image/5_15.png)
![](image/5_16.png)

### 5.4. Добавление статических маршрутов

- Добавляем в роутеры r1 и r2 статические маршруты в файле конфигураций:

![](image/5_17.png "r1")
![](image/5_18.png "r2")


- Вызываем `ip r` чтобы показать таблицы с маршрутами на обоих роутерах:

![](image/5_19.png)
![](image/5_20.png)

- Запускаем команды на ws11: `ip r list 10.10.0.0/[маска сети]` и `ip r list 0.0.0.0/0`

![](image/5_21.png)

- IP-адрес 0.0.0.0 означает «эта сеть», но для использования в традиционном смысле этот адрес непригоден. Это похоже на ссылку: «Вставьте сюда адрес», или, в зависимости от контекста, «без конкретного адреса назначения». Он действует как резервный, пока не будет назначен действительный маршрутизируемый IP-адрес. Вариант использования IP-адреса 0.0.0.0 в качестве статического маршрута по умолчанию означает, что в таблице маршрутизации не указан конкретный адрес в качестве следующего перехода на пути пакета к его конечному получателю. Когда маршрут по умолчанию используется с маской подсети 0.0.0.0, он соответствует любому адресу.


### 5.5. Построение списка маршрутизаторов

- Проверяем пинг ws21 c ws11

![](image/5_22.png)

- Запускаем на r1 команду дампа: `tcpdump -tnv -i enp0s8`

![](image/5_23.png)

- При помощи утилиты traceroute строим список маршрутизаторов на пути от ws11 до ws21:

![](image/5_24.png)

- Команда traceroute linux использует UDP пакеты. Она отправляет пакет с TTL=1 и смотрит адрес ответившего узла, дальше TTL=2, TTL=3 и так пока не достигнет цели. Каждый раз отправляется по три пакета и для каждого из них измеряется время прохождения. Когда утилита traceroute получает сообщение от целевого узла о том, что порт недоступен трассировка считается завершенной.


### 5.6. Использование протокола ICMP при маршрутизации

- Запускаем на r1 перехват сетевого трафика, проходящего через eth0 с помощью команды: `tcpdump -n -i enp0s8 icmp`

![](image/5_25.png)

- Пингуем с ws11 несуществующий IP с помощью команды: `ping -c 1 10.30.0.111`

![](image/5_26.png)


## <a id="title6" style="color: white;">Part 6. Динамическая настройка IP с помощью DHCP</a>


### 6.1 Перезагрузить службу DHCP командой systemctl restart isc-dhcp-server. Машину ws21 перезагрузить при помощи reboot и через ip a показать, что она получила адрес. Также пропинговать ws22 с ws21.

- Для r2 настраиваем в файле /etc/dhcp/dhcpd.conf конфигурацию службы DHCP: указываем адрес маршрутизатора по-умолчанию, DNS-сервер и адрес внутренней сети:

![](image/6_1.png)

- в файле /etc/resolv.conf прописать nameserver 8.8.8.8

![](image/6_2.png)


- Перезагружаем службу DHCP командой `systemctl restart isc-dhcp-server`

![](image/6_3.png)

- Через ip a показываем, что ws21 получила адрес:

![](image/6_4.png)

- Пингуем ws22 с ws21:

![](image/6_5.png)


### 6.2 Указать MAC адрес у ws11, для этого в etc/netplan/00-installer-config.yaml надо добавить строки: macaddress: 10:10:10:10:10:BA, dhcp4: true

- Указать MAC адрес у ws11, для этого в etc/netplan/00-installer-config.yaml надо добавить строки: `macaddress: 10:10:10:10:10:BA`, `dhcp4: true`

![](image/6_6.png)

### 6.3 Для r1 настроить аналогично r2, но сделать выдачу адресов с жесткой привязкой к MAC-адресу (ws11). Провести аналогичные тесты

- Для r1 настраиваем в файле /etc/dhcp/dhcpd.conf конфигурацию службы DHCP: указываем адрес маршрутизатора по-умолчанию, DNS-сервер и адрес внутренней сети:

![](image/6_6_1.jpg)

- в файле /etc/resolv.conf прописать nameserver 8.8.8.8.

![](image/6_8.png)


- Перезагружаем службу DHCP командой `systemctl restart isc-dhcp-server`

![](image/6_9.png)

- Через ip a показываем, что ws11 получила адрес:

![](image/6_10.png)

- Пингуем ws22 с ws11:

![](image/6_11.png)


### 6.4 Запросить с ws21 обновление ip адреса

- Через ip a показываем текущий адрес ws21:

![](image/6_13.png)

- Принудительного освобождаем IP-адрес DHCP-клиента с помощью команды  `sudo dhclient -r`
Получаем новый IP-адрес с помощью DHCP с помощью команды `sudo dhclient`

![](image/6_14.png)


- Через ip a показываем что адрес ws21 сменился:

![](image/6_15.png)


- Опции DHCP сервера, которыми мы пользовались в данном пункте: 1) Настройка конфигурации службы DHCP (адрес маршрутизатора по-умолчанию, DNS-сервер, адрес внутренней сети, привязка к MAC-адресу) 2) Клиент протокола динамической конфигурации хоста (команда dhclient) для обновления или освобождения IP-адреса


## <a id="title7" style="color: white;">Part 7. NAT</a>

- Устанавливаем сервер Apache2 командой `sudo apt install apache2` на w22 и r1. В файле /etc/apache2/ports.conf на ws22 и r1 изменяем строку Listen 80 на Listen 0.0.0.0:80


![](image/7_1.png)

![](image/7_2.png)

- Запускаем веб-сервер Apache командой `service apache2 start` на ws22 и r1

![](image/7_3.png)

![](image/7_4.png)


- Создаем на r2 файл /etc/firewall.sh, имитирующий фаерволл. Добавляем в фаервол следующие правила:
  
      iptables -F
      iptables -F -t nat
      iptables --policy FORWARD DROP

![](image/7_5.png)


- Запускаем файл командами `sudo chmod +x /etc/firewall.sh` и `sudo bash /etc/firewall.sh`

![](image/7_6.png)


- Проверяем соединение между ws22 и r1 командой ping, ws22 не должна "пинговаться" с r1

![](image/7_7.png)


- Добавляем в фаервол следующие правила:
  
      iptables -A FORWARD -p icmp -j ACCEPT

![](image/7_8.png)

- Запускаем файл командами `sudo chmod +x /etc/firewall.sh` и `sudo bash /etc/firewall.sh`

![](image/7_9.png)

- Проверяем соединение между ws22 и r1 командой ping, ws22 должна "пинговаться" с r1

![](image/7_10.png)

- Добавляем в фаервол следующие правила:

![](image/7_11.png)

- Отключаем сетевой интерфейс NAT. Запускаем файл командами 
  
      sudo chmod +x /etc/firewall.sh 
      sudo bash /etc/firewall.sh

![](image/7_12.png)

- Проверить соединение по TCP для SNAT, для этого с ws22 подключаемся к серверу Apache на r1 командой: telnet 10.10.0.1 80

![](image/7_13.png)
  
- Проверяем соединение по TCP для DNAT, для этого с r1 подключаемся к серверу Apache на ws22 командой telnet 10.20.0.20 80

![](image/7_14.png)


## <a id="title8" style="color: white;">Part 8. Дополнительно. Знакомство с SSH Tunnels</a>


- Запускаем на r2 фаервол с правилами из Части 7:

![](image/8_1.png)

- Запускаем файл командами `sudo chmod +x /etc/firewall.sh` и `sudo bash /etc/firewall.sh`
- Запускаем веб-сервер Apache на ws22 только на localhost (то есть в файле /etc/apache2/ports.conf меняем строку Listen 80 на Listen localhost:80

![](image/8_2.png)


- Воспользуемся Local TCP forwarding с ws21 до ws22, чтобы получить доступ к веб-серверу на ws22 с ws21

![](image/8_3.png)

- Воспользуемся Remote TCP forwarding c ws11 до ws22, чтобы получить доступ к веб-серверу на ws22 с ws11

![](image/8_4.png)

- Проверим соединение по TCP для SNAT: для этого с ws22 подключимся к серверу Apache на r1 командой:

![](image/8_5.png)


- Проверим соединение по TCP для DNAT: для этого с r1 подключимся к серверу Apache на ws22 командой telnet

![](image/8_6.png)
